\catcode`<=13
\def<#1>{\hbox{$\langle$\it#1\/$\rangle$}}
\toksapp\everytt{\catcode`<=13} \toksapp\everyintt{\catcode`<=13}

\chap Analýza funkčnosti aplikací

\sec Analýza potenciálních uživatelů

Aplikace je určena především pro řidiče automobilů. Funkcionalita je určena pro různé typy řidičů, pro ty, kteří pravidelně cestují za prací, studiem, pro turisty, kteří přijedou na víkend a krátkodobě si vezmou carsharing, ale i pro lidi s handicapem.. Funkce doplnění informací o voze nebo platebních metod zjednoduší kontrolu tankování vozů, pokud jde o použití správného paliva a kontrolu nákladů na prostředky přímo na tankování. Funkce vyhledání nejbližší čerpací stanice může být pro řidiče velmi praktická. Uživatelé mohou také využívat služby Google Maps, které jsou součástí aplikace. Funkce přivolání personálu k čerpací stanici je vhodná pro osoby se zdravotním postižením. Každá čerpací stanice v aplikaci má podrobné informace o dostupných službách, otevírací době, aktuálních cenách pro ty, kteří se špatně orientují ve městě.

\sec Funkční požadavky 

V této kapitole budou vygenerovány funkční požadavky, které určují, jaká funkcionalita bude uživatelům k dispozici, čímž vznikne ucelený seznam funkcí. Při vývoji softwaru je důležité nejprve přesně definovat, co může uživatel se softwarem dělat.

\secc Autorizace a registrace

\begitems
* FP [1]: Aplikace umožňuje registrace uživatelům. Pro registrace je potřeba do systému zadat: Jméno (povinné), Příjmení (povinné), Email (povinné), Tel. číslo (volitelné), Pohlavi (povinné), Datum narozeniny (povinné).
* FP [2]: Aplikace umožňuje autorizace uživatelům. Pro manualni autorizace je potřeba do systému zadat E-mail + Heslo.
* FP [3]: Uživatel si může obnovit zapomenuté heslo.
\enditems

\secc Práce s mapou

\begitems
* FP [4]: Uživatel si zobrazí mapu se všemi čerpacími stanicemi, které podporují systém bezkontaktních čerpacích stanic.
* FP [5]: Systém uživateli nabízí nejbližší čerpací stanice.
* FP [6]: Uživatel si může vytvořit trasu k nejbližší čerpací stanici.
\enditems

\secc Informace

\begitems
* FP [7]: Aplikace umožní uživatelům prohlédnout seznam všech nabídek konkrétních čerpacích stanic.
* FP [8]: Uživatel si může přečíst návod k použití aplikace.
* FP [9]: Systém podporuje více jazyků (angličtinu, češtinu, ruštinu).
\enditems

\secc Tankování

\begitems
* FP [10]: Uživatel může naskenovat QR kód pomocí kamery na stojanu čerpací stanice a identifikovat konkrétní čerpací stanici a stojan v systému.
* FP [11]: Uživatel může ručně zadat kód výdejního stojanu čerpací stanice za účelem identifikace konkrétní čerpací stanice a výdejního stojanu v systému.
* FP [12]: Uživatel si může vybrat druh paliva.
* FP [13]: Uživatel si může zvolit množství paliva k tankování v litrech/kroonech.
* FP [14]: Uživatel si může vybrat vůz, který naplní, pokud je v systému vytvořeno více než 1 vůz. Je nutné, aby nedošlo k záměně typu paliva, který je vhodný pro tento vůz, jinak systém nedovolí natankovat do vozu nesprávné palivo.
* FP [15]: Uživatel může zaplatit za tankování výběrem bankovní karty ze seznamu registrovaného v systému.
* FP [16]: Uživatel může přivolat obsluhu čerpací stanice, aby mu pomohla s tankováním (pro handicapované).
* FP [17]: Uživatel si může přečíst návod k používání bezkontaktního tankování.
* FP [18]: Uživatel může ohodnotit náplň (udělit hodnocení od 1 do 5 hvězdiček, kde 1 je velmi špatná, 5 je vynikající), stejně jako zanechat komentář nebo tuto položku přeskočit.
\enditems

\secc Podpora

\begitems
* FP [19]: Uživatel bude moci kontaktovat podporu pomocí komentáře.
* FP [20]: Uživatel může kontaktovat službu podpory pro konkrétní případ tankování (vybrat z historie tankování) pomocí komentáře.
\enditems

\secc Transakce

\begitems
* FP [21]: Uživatel může filtrovat seznam transakcí podle následujících parametrů: datum, částka (od - Kč; do - Kč), natankovaný vůz, použitá platební metoda (karta).
* FP [22]: Uživatel si může prohlédnout seznam všech tankování, která provedl. Každá transakce obsahuje následující informace: datum a čas, číslo a značka vozu (pokud je v systému nastaveno), způsob platby (bankovní karta), počet litrů, částka.
* FP [23]: Uživatel může kontaktovat službu podpory pro konkrétní případ tankování (vybrat z historie transakcí) pomocí komentáře (FP[20]).
* FP [24]: Uživatel si bude moci stáhnout/sdílet potvrzení o tankování.
\enditems

\secc Platba

\begitems
* FP [25]: Uživatel může zaregistrovat více než jednu platební metodu (platební kartu). Pro přidání nové karty je potřeba zadat: číslo karty, datum expirace, cvv kód.
* FP [26]: Uživatel si může prohlédnout seznam všech registrovaných platebních karet.
* FP [27]: Uživatel může odebrat platební kartu ze seznamu.
\enditems

\secc Auto

\begitems
* FP [28]: Uživatel může zaregistrovat více než jeden vůz. Pro přidání nového vozu je potřeba zadat: číslo vozu, značka vozu, typ paliva.
* FP [29]: Uživatel si může prohlédnout seznam všech registrovaných aut
* FP [30]: Uživatel může odebrat vůz ze seznamu.
\enditems

\sec Nefunkční požadavky

\begitems
* NFP [1]: Ukládání dat do databáze. Po registraci/autorizaci budou všechna data uživatele uložena do databáze, pokud uživatel zadal data nesprávně, pak se data neuloží. 
* NFP [2]: Systém nerozhoduje o platebním systému. Databáze neukládá daty karet, ale jen poslední 4 čísla karty. Kvůli tomu, že systém nevyhovuje standardům PCI DSS.
* NFP [3]: Geolokace. Aby aplikace správně fungovala pro FP[5] - FP[6], bude systém vyžadovat přístup ke geolokaci uživatele, ale základní funkce aplikace budou dostupné i bez uvedeného povolení. 
* NFP [4]: Kamera. Aby aplikace správně fungovala pro FP [10], bude systém vyžadovat přístup ke kameře, ale základní funkce aplikace budou dostupné i bez uvedeného povolení. 
* NFP [5]: Format komunikace mezi klientem-serverem. Data jsou odesílána ve formátu JSON.
* NFP [6]: Architektura serveru. Komunikace je realizována pomocí architektury REST - HTTP request.
\enditems

\sec Případy užití (Use Case)

Diagramy případů užití definují, kdo bude systém používat a jaká budou mít práva, vycházejí z definice funkčních požadavků, které popsány v kapitole 3.2. Diagramy zahrnují: subjekty, které jsou zapojeny do systému; akce, které popisují chování systému.
Kompletní schéma případu použití je uvedeno v příloze B.

\secc Aktéři

{\bf Nepřihlášený uživatel } - nebude omezen v používání aplikace, ale nebudou mu bez oprávnění dostupné funkce jako: tankování bezkontaktním způsobem; tvorba platebních metod, aut a manipulace s nimi; hodnocení, komentář k čerpacím stanicím. \nl
{\bf Autorizovaný uživatel } - má všechna privilegia, která má neoprávněný uživatel, nicméně se mu otevírá celá škála možností, které aplikace nabízí: tankování bezkontaktním způsobem; tvorba platebních metod, aut a manipulace s nimi; hodnocení, komentář k čerpacím stanicím.


\medskip \clabel[img3/1]{Diagram aktéřů (Use Case)}
\picw=10cm \cinspic img/Akteri.png
\caption/f Diagram aktéřů (Use Case)
\medskip

\secc Obecné

Aplikace umožňuje neoprávněnému uživateli přihlásit se (PU1) pomocí e-mailu a hesla, přečíst si pokyny (PU6), změnit jazyk aplikace (PU7), zaregistrovat si nový účet (PU2) v případě, že uživatel zadal email, který ještě není registrován v systému a všechny potřebné údaje při registraci byly vyplněny bez chyb.
Aplikace umožňuje oprávněnému uživateli požádat o pomoc při podpoře (PU5) napsáním komentáře (recenze) ke konkrétnímu případu tankování nebo zanechat recenzi na konkrétní tankování; zobrazit seznam všech transakcí (PU8), kontaktovat službu podpory pro konkrétní transakci, stáhnout potvrzení , filtrovat seznam transakcí podle parametrů (datum, částka (od - Kč; do - Kč), natankovaný vůz, použitá platební metoda (karta)) nebo je sdílet v messengeru/zprávách.

\medskip \clabel[img3/2]{Diagram případu použití. Oběcné.}
\picw=15cm \cinspic img/Obecne.png
\caption/f Diagram případu použití. Oběcné.
\medskip

\secc Uživatelská data

Aplikace umožňuje oprávněnému uživateli prohlížet seznam registrovaných platebních metod (PU9), vytvářet nové a odstraňovat stávající ze seznamu; umožňuje oprávněnému uživateli prohlížet seznam registrovaných vozů (PU11) i vytvářet nové a mazat stávající ze seznamu.

\medskip \clabel[img3/3]{Diagram případu použití. Uživatelská data.}
\picw=15cm \cinspic img/User-data.png
\caption/f Diagram případu použití. Uživatelská data.
\medskip

\secc Mapa

Aplikace umožňuje oprávněným i neoprávněným uživatelům pomocí mapy zobrazit umístění čerpacích stanic (PU4), které využívají systém bezkontaktního tankování. Uživateli se také zobrazí nejbližší čerpací stanice, ke které můžete získat trasu v Google maps; zobrazit podrobnosti o konkrétní čerpací stanici nebo otevřít mapu na celé obrazovce, abyste získali lepší přehled o místě.

\medskip \clabel[img3/4]{Diagram případu použití. Mapa.}
\picw=15cm \cinspic img/Mapa.png
\caption/f Diagram případu použití. Mapa.
\medskip

\secc Tankování

Aplikace umožňuje oprávněnému uživateli natankovat auto pomocí bezkontaktního tankovacího systému (PU13), ale před zahájením procesu si uživatel může přečíst pokyny pro tankování, pro zahájení procesu tankování musí uživatel identifikovat čerpací stanici v systému naskenováním QR kódu nebo nastavením kódu ručně, k tankování pro osoby se zdravotním postižením může uživatel v systému označit, že potřebuje pomoc personálu. Abyste mohli zahájit tankování, musíte vybrat auto, které bude tankováno, poté vybrat typ benzínu, jeho množství, způsob platby a na konci procesu tankování může uživatel ohodnotit tankování zanecháním komentáře a / nebo hodnocení od 1 do 5 hvězdiček, kde 1 - velmi špatné, 5 - vynikající.

\medskip \clabel[img3/5]{Diagram případu použití. Tankování.}
\picw=15cm \cinspic img/Tankovani.png
\caption/f Diagram případu použití. Tankování.
\medskip